\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}

\vspace{4cm} {\LARGE Informe de laboratorio 6}

\vspace{3cm} {\LARGE Programación bajo plataformas abiertas}

\vspace{3cm}  Victor Manuel Yeom Song \\ Carné: B78494

\end{center}
\end{titlepage}

\section{Generalidades}
Ya que en Python las listas no pasan por copia cuando se introducen a una función, se decidió implementar una función que cree una copia de una matriz para las funciones que necesitaran recibir matrices. Dicha función se muestra a continuación:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{CopiaMat.png}
\caption{Función para copia de listas}
\end{figure}
\end{center}

En la línea 116 se debe inicializar la variable mat como una lista vacía para poder manipular una lista y agregarle los elementos que irá a tener. En las líneas 117 y 118 se determinan la cantidad de filas y columnas que tiene la matriz que recibe la función por medio de len(matriz) y len(matriz[0]) respectivamente, dado que la función len devuelve la longitud de un objeto, en este caso len(matriz) devuelve la cantidad de listas que tiene la matriz (la cual en realidad es una lista de listas) y len(matriz[0]) devuelve la cantidad de elementos que hay en una lista de la matriz (o sea, la cantidad de elementos en una fila, lo cual equivale a la cantidad de columnas).

Además, se han declarado unas listas a priori para utilizarlas en la prueba de las funciones implementadas, las cuales se aprecian en la figura 2.
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{MainBegin.png}
\caption{Generalidades del main}
\end{figure}
\end{center}

\section{Lectura de matrices desde archivos de texto plano}
\subsection{Implementación de la función}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ImpCreateMatrix.png}
\caption{Generalidades del main}
\end{figure}
\end{center}

Python es caracterizado por ser un lenguaje de alto nivel de abstracción. En parte gracias a esto, se puede implementar código rápidamente como se ilustra en la figura 3. Con la línea 55 se abre un archivo en modo de lectura y se le asigna la variable f. Con la línea 56 se tienen dos fors en la misma línea. El for "más externo" que indica for lin in f recorre el archivo abierto línea por línea (cada iteración del for recorre una línea). Luego, el for interno se puede ver como un for anidado dentro del externo. Este último recorre los datos en cada línea con un split en cada espacio, por lo que va almacenando en la lista l uno por uno los números en cada línea del archivo (los convierte a variables de tipo int con el cast int). 

Así, toda la función de lectura de matrices se ha implementado en esencialmente una línea, de donde se muestra la utilidad de python en la programación. La línea 57 se encarga de cerrar el archivo y la línea 58 retorna la matriz generada.

\subsection{Ejecución de la función}

Se realiza el ejemplo en el main:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{MainRead.png}
\caption{Llamado a la función en main}
\end{figure}
\end{center}

Donde matrizPrueba.txt y matrizPrueba2.txt son archivos de texto que se encuentran en la misma carpeta que el archivo .py donde se ha desarrollado el código. Imprimen el siguiente resultado en terminal:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ResRead.png}
\caption{Resultado de la lectura de matrices}
\end{figure}
\end{center}

Comparando el resultado con los contenidos de los archivos de texto queda claro que se ha logrado implementar bien la función de lectura de archivos.

\section{Escritura de matrices en archivos de texto plano}
\subsection{Implementación de la función}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ImpWriteMatrix.png}
\caption{Implementación de la escritura de archivos}
\end{figure}
\end{center}

La función writeMatrix recibe de parámetros la matriz a escribir en el archivo de texto y el archivo en el que se desea escribir. En la línea 61 se abre el archivo de texto plano en modo de escritura. Los fors de las líneas 64 y 65 se utilizan para recorrer la matriz a escribir. Se especifica en la línea 66 que los elementos de la misma fila deben ir separados por un espacio y en la línea 68 que las filas son separadas por un cambio de línea. Se escriben los datos en el archivo con la función f.write y finalmente se cierra el archivo en la línea 70 con f.close.

\subsection{Prueba en main}

En el main se llama a la función como se muestra a continuación:
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{MainWrite.png}
\caption{Llamado a la función writeMatrix}
\end{figure}
\end{center}

Comparando el archivo de texto generado por esta función y la matriz m (creada con la función anterior) se verifica el correcto funcionamiento de esta función.

\section{Suma de matrices}
\subsection{Implementación de la función}

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ImprMatrixSum.png}
\caption{Implementación de la suma de matrices}
\end{figure}
\end{center}

En las líneas 73 a la 76 se verifican las dimensiones de las matrices. En la línea 77 se determina si pueden ser sumadas o no (ya que solo se pueden sumar matrices de iguales dimensiones). Como se mencionó anteriormente, en la línea 78 se debe inicializar una lista vacía para poder manipularla posteriormente. Luego, con el for de la línea 79 y el de la línea 81 se suman los elementos de ambas matrices, almacenando cada fila de la matriz resultante en la variable temp por medio de un append (función que le agrega un elemento al final de una lista. Si la lista es vacía le agrega el primer elemento, si tiene un elemento le agrega un segundo al final y así sucesivamente). Luego de generar cada fila se agrega cada una a la matriz que se desea hallar en la línea 83, dado que la manipulación de listas de listas es prácticamente igual que la de listas simples.

Luego, si las matrices no se podían sumar se le advierte al usuario con un mensaje dado en la línea 86.

\subsection{Ejecución de la función}

Se tienen los ejemplos en main:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{MainSum.png}
\caption{Suma de matrices en el main}
\end{figure}
\end{center}

Como se pudo verificar en la sección 1, las matrices n y m tienen diferentes dimensiones, por lo que se espera que con la línea 21 se imprima en terminal que no se pueden sumar. Además, la suma dada en la línea 19 debe tener como resultado una matriz igual a la matriz n multiplicada por dos. Se tiene en terminal:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ResSum.png}
\caption{Resultado en terminal de la suma de matrices}
\end{figure}
\end{center}

Con estos resultados se puede verificar que las funciones funcionan de manera adecuada.

\section{Multiplicación de matrices}
\subsection{Implementación de la función}

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ImpMatrixMult.png}
\caption{Código de multiplicación matricial}
\end{figure}
\end{center}

La función matrixMult recibe de parámetros dos matrices, donde se ha tomado que la primera que recibe es la matriz multiplicada a la izquierda y la segunda la matriz multiplicada a la derecha. Por la definición de multiplicación de matrices, dos matrices pueden ser multiplicadas solamente si la matriz de la izquierda tiene una cantidad de columnas igual a la cantidad de filas de la de la derecha, por lo que esta condición se verifica con la línea 93 (un análisis dimensional similar al que se hace con la suma de matrices). Luego, similar a lo que se realizó en la suma de matrices se deben realizar dos fors para recorrer las matrices y poder multiplicar sus elementos.

Al multiplicar dos matrices, una de dimensión mxn y otra de nxp, resulta una matriz de dimensión mxp, en la cual cada elemento ij es el resultado de multiplicar cada entrada respectiva en la i-ésima de la matriz de la izquierda con la j-ésima columna de la matriz de la derecha y sumar cada producto, lo cual se ha definido en la línea 100. Luego, cada resultado se debe almacenar en la fila respectica (lo cual se hace con un append en la línea 101, similar a lo que se hace con la suma) y luego cada fila se debe añadir a la matriz, lo cual se hace con el último append. Luego, si las matrices no se podían multiplicar se le advierte al usuario con un mensaje en la línea 105.

\subsection{Ejecución de la función}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{MainMult.png}
\caption{Multiplicación de matrices en el main}
\end{figure}
\end{center}

Con la sección 2 se logra verificar que las matrices m y n se pueden multiplicar por las dimensiones que tienen, mientras que las matrices k y d no. El resultado de multiplicarlas se imprime en terminal:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ResMult.png}
\caption{Resultado de multiplicación de matrices}
\end{figure}
\end{center}

La primera línea indica el resultado de la multiplicación, con la cual se puede verificar que la multiplicación se ha implementado correctamente.

\section{Generación de histogramas a partir de una matriz}
\subsection{Requisitos para utilizar el módulo}
En la figura 2 se puede ver que se ha importado el módulo matplotlib para la generación de histogramas. Para poder utilizarlo se debe instalar el instalador de paquetes de python conocido como "pip", el cual se instala con el comando sudo apt-get install python-pip (variará según la versión que se desee) como se muestra a continuación:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{pip.png}
\caption{Instalación de pip}
\end{figure}
\end{center}

Con este manejador de paquetes se debe instalar matplotlib con el comando sudo pip install matplotlib (también variará según la versión de python). Una vez realizado todo esto, se importa el módulo en el código como se muestra en la figura 2 según las funciones que se necesiten del mismo (en este caso solo se ocupa una función del módulo que se encuentra en plot). Para facilitar la referencia al módulo le podemos agregar as en la importación, de manera que en el código nos podemos referir al módulo con un alias (en este caso plt).

\subsection{Implementación de la función}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ImpHist.png}
\caption{Implementación del histograma por medio de módulos}
\end{figure}
\end{center}

La función histogram recibe como parámetros una matriz y la cantidad de bins que deseamos que aparezcan en el histograma. Para visualizar los datos de la matriz en el histograma primero debemos enlistar los datos en una lista simple, lo cual se logra con los fors de las líneas 109 y 110 (que recorren la matriz) y se van almacenando los valores con el appen de la línea 111. Luego, la generación del histograma resulta muy simple gracias al módulo. La línea 112 crea los datos relacionados al histograma (con la lista que contiene los datos de interés y la cantidad de bins deseada, especificada por el parámetro bins) y la línea 113 muestra la gráfica resultante.

\subsection{Ejecución de la función}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{MainHist.png}
\caption{Llamado a la función desde main}
\end{figure}
\end{center}

Se busca graficar los datos de la matriz m con un total de 5 bins. Se obtiene el siguiente resultado:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ResHist.png}
\caption{Histograma resultante}
\end{figure}
\end{center}

Con esta gráfica se puede concluir que el histograma se genera exitosamente.

\section{Reducción Gauss-Jordan}
\subsection{Implementación del código}

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ImpGJ1.png}
\caption{Primera parte de Gauss-Jordan}
\end{figure}
\end{center}

Se deben revisar varios casos para la reducción de Gauss-Jordan. El primero que se revisa en la línea 133 es que no se haya ingresado la matriz 0. Esto se hace mediante la suma de los valores absolutos de todos los elementos de la matriz. Si la suma (dada por la variable sum) es 0, la matriz es la matriz cero por lo que no hay qué reducir.

Si no es la matriz cero, se debe analizar si la matriz es cuadrada o rectangular (o sea, es una matriz mxn con m distinto de n). En el caso de que sea una matriz con más columnas que filas, se le agregan filas llenas de ceros (con el código presentado de las líneas 146 a la 149, el cual es prácticamente el mismo algoritmo que se ha estado utilizando para generar matrices en las funciones anteriores) dado que el algoritmo implementado no hace nada con dichas filas, (razón por la cual no se hace el filtro por las matrices con más filas que columnas, dado que el algoritmo las reduce a cero y no hace nada con estas). 

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ImpGJ2.png}
\caption{Segunda parte de Gauss Jordan}
\end{figure}
\end{center}

En la línea 152 se inicia un for para recorrer todas las filas de la matriz, con lo que se da inicio al algoritmo de reducción matricial. Con las líneas 153 a la 157 se realiza un pivoteo, el cual se encargará de realizar la operación de fila de intercambio de filas. maxr guarda la posición de la fila con el primer elemento no nulo de mayor valor absoluto. Si se da el caso en el que la fila que se analizaba no tenía dicho elemento, con la tupla de la línea 157 se intercambian las posiciones de la fila que estaba guardando maxr y la fila analizada. Así, este algoritmo eventualmente todas las filas nulas (si las hay) hacia el "fondo" de la matriz.

Luego, con las líneas 159 a 203 se va revisando si se analiza una fila nula. En el caso de que se llegue a una fila nula se deben terminar las iteraciones ya que se aseguró con el algoritmo de pivoteo descrito anteriormente que se habría reducido completamente para este punto. En el caso de no hacerlo se podrían realizar más iteraciones de la cuenta y alterar los resultados, lo cual no es deseable.

Las líneas 165 a la 167 normalizan el primer elemento de cada fila, haciendo que cada elemento no nulo en la diagonal principal sea un 1 mediante la división por su mismo valor (esto es dado por la división de las filas entre el valor m[i.[i], el cual corresponde a un elemento de la diagonal) Sin embargo, no se puede modificar únicamente dicho elemento, esto es la operación de fila de multiplicar una fila por un escalar, por lo que se debe recorrer toda la fila con el for dado por la línea 166. Ahora, con esto se asegura que se tienen solo elementos no nulos con valor 1 en la diagonal principal.

Ya que se tienen solo elementos de valor 1 en la diagonal principal, se simplifica la eliminación de elementos en la parte superior y la inferior a la diagonal. Las líneas 169 a la 174 definen las operaciones de fila con las cuales se multiplica una fila por un escalar y se le suma a otra. Como se desean anular todos los elementos no nulos fuera de la diagonal, esto se realiza por medio de la línea 172, con la cual se busca crear valores nulos por medio de multiplicación y resta en cada elemento individual (rowMult corresponde al escalar por el cual deseo multiplicar la fila para las correspondientes operaciones de fila).

Debido al método numérico que usa Python, a veces un elemento de la matriz que debería dar 0 da un número muy pequeño, lo cual se ajusta con la condición dada por las líneas 173 y 174.

Una vez que se ha llegado a este punto, se tiene una matriz triangular superior, por lo que se busca eliminar a todos los elementos debajo de la diagonal, lo cual se realiza con prácticamente las mismas operaciones que se realizaron para la eliminación de los elementos encima de la diagonal solo que en sentido contrario (lo cual se denota por los cambios en los límites de iteración en los fors de las líneas 176 y 179).

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ImpGJ3.png}
\caption{Tercera parte de Gauss Jordan}
\end{figure}
\end{center}

Finalmente, si la matriz que se estaba reduciendo era rectangular debemos eliminar las filas nulas que le añadimos al inicio para que pudiera entrar al algoritmo. Gracias al algoritmo de pivoteo y a que se realiza un break siempre que se llega a una fila nula, esto no debe producir ningún efecto sobre el resultado de la matriz.

\subsection{Ejecución del código}

Se ejecutan los siguientes ejemplos en main:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{MainGJ.png}
\caption{Llamado a la función en main}
\end{figure}
\end{center}

En la primera ejecución se reduce una matriz con una fila linealmente dependiente de las otras, por lo cual termina reducida con una fila de ceros. La segunda ejecución reduce una matriz cuyas filas son linealmente independientes entre sí. Finalmente, la última ejecución verifica el funcionamiento del algoritmo para matrices rectangulares.

Los resultados en terminal son:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ResGJ.png}
\caption{Resultados en terminal de Gauss-Jordan}
\end{figure}
\end{center}

Se puede verificar que estos resultados son acertados con otro software, por ejemplo Wolfram:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{WolfD0.png}
\caption{Comprobación en Wolfram de la reducción linealmente dependiente}
\end{figure}
\end{center}

Dado que una fila se hace nula también se predice que su determinante es igual a cero.

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{WolfRect.png}
\caption{Comprobación en Wolfram de la reducción rectangular}
\end{figure}
\end{center}

Dado que los resultados obtenidos son consistentes con Wolfram, se concluye que la función de Gauss-Jordan se implementó correctamente para los casos dados.

\section{Determinante}
\subsection{Implementación de la función}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ImpDet.png}
\caption{Código para calcular el determinante}
\end{figure}
\end{center}

Para calcular el el determinante de una matriz cuadrada simplemente se implementa el mismo algoritmo utilizado en la función de la reducción de Gauss-Jordan para obtener una matriz triangular superior sin el proceso de normalización, solo que se arregla una regla: Cada vez que se realiza un intercambio de filas (por el algoritmo de pivoteo) se multiplica por -1 debido a las reglas de cálculo de determinantes (línea 256). Para obtener el determinante se utiliza el hecho que el determinante de una matriz es igual al producto de todos los elementos de su diagonal principal cuando ha sido reducida a una matriz triangular, lo cual es dado por el for de la línea 266.

\subsection{Ejecución del código}
En main se tiene lo siguiente:
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{MainDet.png}
\caption{Llamado a la función de determinante en main}
\end{figure}
\end{center}

Y se obtienen los siguientes resultados:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ResDet.png}
\caption{Resultados del determinante}
\end{figure}
\end{center}

En la sección anterior se determinó que en su forma reducida la matriz b tendría una fila nula, por lo cual se tiene que su determinante es igual a 0 como se puede observar en la primera línea.

Luego para verificar que el determinante de la matriz e se utiliza Wolfram una vez más:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{WolfDet.png}
\caption{Comprobación de determinante en Wolfram}
\end{figure}
\end{center}

Por todo lo anterior, se tiene que la función para calcular determinantes se ha implementado correctamente.

\section{Matriz inversa}
\subsection{Implementación de código}

Primero que nada, únicamente las matrices cuadradas con determinante distinto de cero tienen matriz inversa, condición que es revisada por la línea 190 utilizando la función implementada de determinante (no revisa explícitamente si es cuadrada pero por la manera en la que se implementó la función de determinante devolverá cero en el caso de que no lo sea). Si el usuario ingresó una matriz sin inversa entonces se le advierte con un mensaje (línea 235)

Luego, el algoritmo para obtener la matriz inversa es idéntico al que se utiliza para la reducción de Gauss-Jordan, solo que solo se debe tener en cuenta el caso de las matrices cuadradas con determinante distinto de cero (por esto no es necesario introducir los parámetros de control para los casos de matrices rectangulares ni realizar la revisión de que las filas sean distintas de cero, dado que nunca habrán filas nulas)
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ImpInv1.png}
\caption{Primera parte de implementación de la inversa}
\end{figure}
\end{center}

Para poder calcular la inversa de una matriz con el algoritmo de reducción de Gauss-Jordan primero debemos definir una matriz identidad con dimensiones iguales a la matriz de interés, lo cual se logra con las líneaas 198 a la 203. La condición if i==j llena la diagonal de la matriz con valores iguales a 1 y el else llena el resto de los elementos con ceros. 

Luego, el algoritmo es idéntico al de Gauss-Jordan, solo que ahora debemos modificar a la matriz identidad de manera simultánea a la matriz de interés, lo cual se verifica en cada una de las líneas en las que se realiza una modificación a la matriz.

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ImpInv2.png}
\caption{Segunda parte de implementación de la inversa}
\end{figure}
\end{center}

\subsection{Ejecución de la función}

Se tienen los siguientes llamados a la función desde main:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{MainInv.png}
\caption{Llamado a la función desde main}
\end{figure}
\end{center}

Y el resultado obtenido es el siguiente:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{ResInv.png}
\caption{Resultados de la función inversa}
\end{figure}
\end{center}

Como se vio que la matriz b tiene determinante 0, se imprime el mensaje esperado de que no existe la inversa para esta.

Luego, para verificar que el resultado de la matriz inversa de e es el correcto se recurre a Wolfram:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{WolfInv.png}
\caption{Comprobación de la inversa con Wolfram}
\end{figure}
\end{center}

Dado que el resultado obtenido con Wolfram y el resultado impreso con la función son iguales, se tiene que la función ha sido desarrollada exitosamente.

\end{document}
